荷蘭孔子學院被揭發要脅教授「教學研究違反中国法律或損害中國形象可被解僱」 議員炮轟違反學術自由

source:
早前喺荷蘭，香港留學生聯署請願，要求格羅寧根大學（University of Groningen ）同孔子學院解除合約，引起當地關注。近日孔子學院就被踢爆，同教職員簽嘅合約竟然要脅話「教學研究違反中国法律或損害中國形象可被解僱」 ，被議員炮轟違反學術自由。荷蘭教育部揚言定必跟進，「不容討價還價」。

當地傳媒搵到份由孔子學院出部分人工嘅教授合約，合約寫明禁止教授損害中國形象，如果教授嘅教學同研究「嚴重違反中国法律或嚴重損害中国形象」，中方可以單方面終止任用該為教授，仲要中国教育部直屬嘅国家漢語國際推廣領導小組辦公室（漢辦）有權決定幾時炒人。

教育部部長范安高蘇芬（Van Engelshoven）表示非常關注，會盡快同格羅寧根大學會面。「每間大學都有法律責任去保障學術自由，呢樣嘢係冇得討價還價。我諗大學要遵守呢啲法律責任。」佢哋都會研究呢種合同係咪違反咗荷蘭嘅勞工法例。

荷蘭眾議院議員促請教育部部長盡快徹查，議員范美蘭（Van Meenen）話：「（中国）如果用呢種方式影響我哋嘅教育，真係不可接受。」

范希佛（Van Helvert）議員就認為，呢單嘢表現咗「中国點樣透過海外国民去用唔正當嘅方式獲取情報，同埋點樣嚴密限制學術自由。」佢認為學生都受到監視， 「好似監視啲維吾爾人咁。」

喺格大嘅香港學生早前發起聯署，呼籲大學唔好再同中国孔子學院合作，因為中国透過緊呢樣嘢干預師生。

發起聯署嘅香港學生為咗保障人身安全，唯有匿名。佢哋接受港語學訪問時話，支持荷蘭政府採取行動，保障學術自由，亦都要求大學公開交代：「唔好再官腔講we are not aware of any issues 咁。」

荷蘭而家有兩間孔子學院，喺格羅寧根同馬斯垂克。萊頓大學喺2019年終止咗孔子學院嘅所有合作。由於喺多國都有報道，中国利用呢啲做情報間諜工作，喺美國、比利時已經踢走咗好多間孔子學院。

綜合報道（荷蘭傳媒NOS、港語學獨家訪問）

重點：香港留學生發起聯署引起當地關注
聯署係有用

收哂班垃圾孔子學院皮

孔子學院=漢辦 點解仲要發現新大陸咁

根本就係間諜洗腦中心
封咗全球孔子學院啦

聯署喺文明世界有效好多
（當然follow up，聯繫關注團體都好緊要

推

荷蘭都要守中國法律